---
title: 10 Method Array Yang Wajib Kamu Tahu Saat Pertama Belajar Javascript 
date: 2021-08-03
description: Di Javascript kita mengenal array sebagai special object. Array biasanya digunakan untuk menyimpan banyak data dalam satu variable. Sebagai sebuah object, array di lengkapi dengan fungsi atau method bawaan. 
type: blog 
category: programming 
---

Di Javascript kita mengenal array sebagai special object.

Array biasanya digunakan untuk menyimpan banyak data dalam satu variable.

Sebagai sebuah object, array di lengkapi dengan fungsi atau method bawaan.

Method — method ini digunakan untuk manipulasi array, seperti menambah item baru, menghapus, dan sebagainya.

Nah, di tulisan kali ini aku mau share 10 method yang wajib kamu tahu sebagai pertama belajar javascript.

## 1.Push

Method push digunakan untuk menambah satu atau lebih data baru di ahir dari sebuah array.

Syntax:

```javascript
array.push(item1, item2, ..., itemX)
```
Contoh:

```javascript
const myNum = [1, 2, 3]
myNum.push(4);  
console.log(myNum)
// outputnya : [1, 2, 3, 4]
```
## 2.Pop

Method pop adalah kebalikan dari push.

Method pop digunakan untuk menghapus item terakhir dari sebuah array.

Method pop tidak perlu menggunakan argumen.

Contoh :

```javascript
const myNum = [1, 2, 3]
myNum.pop()
console.log(myNum)
// outputnya : [1, 2]
```
## 3.Unshift

Kalau push digunakan untuk menambah item baru di ahir sebuah array, maka method unshift digunakan untuk menambah item baru di awal sebuah array.

Syntax:

```javascript
array.unshift(item1, item2, ..., itemX)
```
Contoh :

```javascript
const myNum = [3, 4]
myNum.unshift(1, 2);
console.log(myNum)
// outputnya : [1, 2, 3, 4]
```
## 4.Shift

Shift adalah kebalikan dari unshift.

Digunakan untuk menghapus item pertama dari sebuah array.

Contoh :

```javascript
const myNum = [1, 2, 3]
myNum.shift();
console.log(myNum)
// outputnya : [2, 3]
```
## 5.Includes

Method includes digunakan untuk mengecek apakah sebuah array memilik element tertentu.

Misal kita punya sebuah array seperti ini

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
```
Kemudian kita perlu mengecek apakah dalam array tersebut terdapat item dengan nama ‘apple’.

Jika item yang di cari ada dalam array maka akan mereturn true, baliknya meruturn false;

Contoh:

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.includes('apple') // return true
fruits.includes('mango') // return false
```

Syntax:

```javascript
array.includes(element, start)
```

Parameter kedua dari method includes bersifat optional ya.

Defaultnya adalah 0.

Parameter ini gunanya untuk memberi tahu dari index ke berapa pengecekannya di mulai.

Contoh:

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.includes('apple', 1) 
// return false karna pengecekan di mulai dari index 1
```
## 6.indexOf

Method indexOf digunakan untuk mencari letak sebuah item dalam array.

Bila item yang di maksud ada di dalam array, maka akan mereturn index dari item sebaliknya akan mereturn -1

Contoh:

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.indexOf('apple') // return 0
fruits.indexOf('mango') // return -1
```

Syntax:

```javascript
array.indexOf(element, start)
```
Parameter kedua gunanya untuk memberi tahu dari index ke berapa pengecekannya di mulai.

Jadi sama seperti method includes yang kita pelajari sebelumnya.

## 7.Concat

Method concat digunakan untuk menggabungkan 2 atau lebih array.

Syntax:

```javascript
array1.concat(array2, array3, ..., arrayX)
```
Contoh :

```javascript
const debian = ['ubuntu', 'mint', 'kali']
const redhat = ['rhel', 'centos']
const arch = ['manjaro', 'chakra']
const linuxDistro = debian.concat(redhat, arch)
console.log(linuxDistro)
// output : ['ubuntu', 'mint', 'kali', 'rhel', 'centos', 'manjaro', 'chakra' ]
```

## 8.Slice

Method slice digunakan untuk memilih satu atau beberapa item dari sebuah array.

Misal kita punya array seperti ini.

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
```
Kita mau mengambil 2 item, yaitu ‘apple’ dan ‘banana’.

Dengan method slice caranya seperti ini.

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.slice(0, 2)
// outputnya ['apple', 'banana']
```
Syntax:

```javascript
array.slice(start, end)
```
Metode slice() memilih elemen yang dimulai dari argumen awal yang diberikan, dan berakhir pada, tetapi tidak menyertakan, argumen akhir yang diberikan.

## 9.Splice

Metode splice() bisa digunakan untuk menambahkan, menghapus, atau mereplace item ke atau dari sebuah array.

Syntax:

```javascript
array.splice(index, berapaBanyak, item1, ….., itemX)
```

Contoh menghapus item dengan method splice

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.splice(0, 1) // menghapus 1 item di index 0
console.log(fruits) // ['banana', 'cherry']
```

Contoh mereplace item dengan method splice

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.splice(0, 1, 'mango') 
// menghapus 1 item di index 0 dan menambah 'mango' di index 0
console.log(fruits) // ['mango', 'banana', 'cherry']
```
Contoh menambah item dengan method splice

```javascript
const fruits = ['apple', 'banana', 'cherry']
fruits.splice(0, 0, 'mango') 
// menambah 1 item di index 0 
console.log(fruits) // [ 'mango', 'apple', 'banana', 'cherry' ]
```
## 10.Sort

Sesuai namanya, method sort digunakan untuk mengurutkan item dalam sebuah array.

Uratannya bisa numeric atau alphabetic, bisa ascending (keatas) ataudescending (kebawah).

Contoh:

```javascript
const myNum = [11, 18, 100, 25, 30]
myNum.sort() // output ->[ 100, 11, 18, 25, 30 ]
```

Perhatikan!

Hasilnya jadi aneh kan?

Ini karna secara default method sort akan mengurutkan secara alphabetic dan ascending.

Kita perlu menambahkan parameter berupa sebuah function pada method sort.

Fungsi yang mendefinisikan alternatif urutan pengurutan.

Fungsi harus mengembalikan nilai negatif, nol, atau positif, tergantung pada argumen.

Contoh:

```javascript
const myNum = [11, 18, 100, 25, 30]
myNum.sort(function(a,b){return a- b}) 
// output -> [ 11, 18, 25, 30, 100 ]
Contoh:
const myNum = [11, 18, 100, 25, 30]
myNum.sort(function(a,b){return b - a})
// output -> [ 100, 30, 25, 18, 11 ]
```
## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
